<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="40"><page Index="1"><![CDATA[MODUL 1











































































                                                                                                         1]]></page><page Index="2"><![CDATA[KATA PENGANTAR




               Pendidikan merupakan salah satu unsur penting untuk mengembangkan sumber daya manusia
               yang berkualitas. Pendidikan di Indonesia bertujuan untuk menghasilkan generasi yang mampu
               menghadapi tantangan global dan memahami secara mendalam  berbagai permasalahan. Salah
               satu  mata  pelajaran  yang  berperan  penting  dalam  membentuk  pemahaman    komprehensif
               adalah  Ilmu  Pengetahuan  Sosial  (IPS)  pada  tingkat  Sekolah  Menengah    (SMP).  Ilmu
               pengetahuan sosial merupakan disiplin ilmu yang berperan penting dalam membentuk warga
               negara yang baik.

               Pembelajaran IPS bagi siswa mempunyai tiga tujuan, salah satunya adalah menjadikan peserta
               didik sebagai warga negara yang baik dan mengajarkan mereka untuk berpikir matang dalam
               menghadapi  dan  menyelesaikan  permasalahan  yang  mereka  hadapi,  dengan  harapan  dapat
               mewarisi budaya  negaranya. Hal ini tidak mudah, karena pembelajaran IPS dianggap kurang
               penting dibandingkan dengangan mata Pelajaran ilmu pengetahuan dan teknologi lainnya. IPS
               juga duasumsikan oleh semua orang sebagai pelajaran yang tidak penting, sehingga tak sedikit
               siswa yang banyak berminat di Pelajaran selain IPS.

               Selain  itu  penyajian  dalam  bahan  ajar  yang  diberikan  kepada  siswa  mayoritas  masih
               menggunakan cara konvensional, yakni dengan menggunakan buku LKS dan semacamnya.
               Sehingga makin membuat siswa kurang semangat dalam mata pelajaran IPS. Dalam era digital
               saat ini, teknologi informasi dan komunikasi menjadi bagian integral dari kehidupan sehari-
               hari. Anak-anak  di  generasi  ini  tumbuh  dalam  lingkungan  yang  dipenuhi  dengan  berbagai
               perangkat  elektronik  dan  akses  mudah  terhadap  internet.  Oleh  karena  itu,  pendekatan
               pengajaran yang inovatif dan menggunakan teknologi diharapkan dapat meningkatkan minat
               dan pemahaman siswa terhadap mata pelajaran IPS.

               Kami mengucapkan terimakasih atas partisipasi kepada dosen pembimbing, guru, tutor dan
               semua pihak yang  sudah membantu dalam proses pembuatan modul ini untuk dijadikan modul
               yang menarik yakni e-modul menggunakan aplikasi Flip Pdf Corparate.

                                                                                        Malang, Juni 2024

                                                                                           Mahasiswa

                                                                                         Eva Rayi Artania

                                                                                                         2]]></page><page Index="3"><![CDATA[DAFTAR ISI




               KATA PENGANTAR ........................................................................................................................................... 2
               DAFTAR ISI ......................................................................................................................................................... 3
               INDONESIA KAYA .............................................................................................................................................. 4
                  Pengantar E- Modul ........................................................................................................................................... 4
                  Petunjuk Penggunaan E-Modul .......................................................................................................................... 5

                  Tujuan yang diharapkan setelah belajar E-Modul .............................................................................................. 6
               UNIT 1 ................................................................................................................................................................... 7
               ALAM INDONESIAKU ...................................................................................................................................... 7
                  A.  Letak Indonesia ....................................................................................................................................... 7
                  B.   Iklim ........................................................................................................................................................ 10

                  C.  Kondisi Geologis .................................................................................................................................... 11
                  D.  Bentuk Rupa Bumi ................................................................................................................................ 12
               DISKUSIKANLAH ............................................................................................................................................ 21
                  Lahan............................................................................................................................................................... 21
               Penugasan 1 ......................................................................................................................................................... 26
               Penugasan 2 ......................................................................................................................................................... 26

               Latihan 1.............................................................................................................................................................. 27
               UNIT 2 ................................................................................................................................................................. 28
               FLORA DAN FAUNA INDONESIA ................................................................................................................. 28
               A.   Jenis – jenis Sumber Daya Alam............................................................................................................... 28
               B.   Flora dan Fauna di Indonesia ................................................................................................................... 29

               C.   Persebaran Fauna di Indonesia ................................................................................................................ 33
               Penugasan 1 ......................................................................................................................................................... 35
               Penugasan 2 ......................................................................................................................................................... 35
               Penugasan 3 ......................................................................................................................................................... 36
               Latihan 2.............................................................................................................................................................. 37
               Rangkuman ......................................................................................................................................................... 38
               UJI KOMPETENSI ............................................................................................................................................ 39

               DAFTAR PUSTAKA .......................................................................................................................................... 40


                                                                                                         3]]></page><page Index="4"><![CDATA[INDONESIA KAYA







                       Pengantar E- Modul





















                       Indonesia adalah megara yang kaya, pernahkan kalian berfikiran seperti itu? Apa sajakah
                       kekayaan Indonesia itu? Salah satu kekayaan Indoensia itu dapat kita lihat dari kekayaan
                       potensi alamnya. Potensi alam adalah kekayaan alam yang dapat dimanfaatkan oleh manusia
                       untuk memenuhi kebutuhan hidupnya. Potensi  alam tersebut tersebar di seluruh wilayah
                       Indonesia dari Sabang sampai Merauke. Nah, apakah yang menyebabkan adanya keragaman
                       sumber daya alam tersebut? Dan apakah semua wilayah di Indonesia memiliki potensi alam
                       yang sama? Untuk mencari tahu jawaban dari semua pertayaan di atas kita harus mempelajari
                       e-modul tentang “Indonesia Kaya”.



                                                                                                         4]]></page><page Index="5"><![CDATA[Pada e-modul ini kita kan belajar tentang bagaimanakah kondisi fisij Indonesia itu mulai dari
                       letak,  iklim,  tanah,  serta  bentuk  muka  buminya.  Dari  penjelasan  tentang  kondisi  fisik
                       Indonesia itu akan mengetahui dampak positif dan negatifnya. Selanjutnya kita akan belajar
                       tentang kekayaan alam yang dimiliki oleh Indonesia terutama dalam hal kekayaan flora dan
                       faunanya. Dari penjelesan tersebut kita juga akan menganalisis permaslahan tentang flora dan
                       fauna yang saat ini sedang marak terjadi yakni permasalahan tentang perdagangan illegal
                       satwa langka di Indonesia.



                       Petunjuk Penggunaan E-Modul


                       E-modul “Indonesia Kaya” ini akan terbagi menjadi 2 sub tema. E-modul ini disusun secara
                       singkat dan berurutan degan urutan materi yang terlebih dahulu perlu dikuasai. Untuk itu
                       mempelajari e-modul ini sebaiknya.



                       1.  Membaca/mendengarkan pengantar e-modul untuk mengetahui materi e-modul secarah
                          utuh.
                       2.  Memba tujuan yang diharapkan setelah membaca atau mempelajarai e-modul.
                       3.  Mempelajari e-modul secara berurutan agar memperoleh pemahaman yang utuh.
                       4.  Melakukan semua penugsan yang ada pada e-modul untuk mendapatkan pemahaman
                          mengenai materi e-modul dengan baik.
                       5.  Melakukan penilaian pemahaman dengan mengisi soal quiz Latihan yang sudah
                          disediakan di e-modul.
                       6.  Anda dapat mengulang kembali atau melanjutkan e-modul selanjutnya bila hasil
                          peneliaan pemahaman memiliki skor minimal 70 atau lebih.
                       7.  Bila ada kesulitan untuk memahami e-modul anda dapat meminta bantuan teman, tutor
                          atau orang yang mempunyai ilmu yang anda anggap mampu memberikan penjelasan
                          lebih baik.
                       8.  Selamat membaca dan berjelajah di e-modul.









                                                                                                         5]]></page><page Index="6"><![CDATA[Tujuan yang diharapkan setelah belajar E-Modul

                       Setelah membaca e-modul diharapkan peserta didik dapat :

                       1.  Memahami keadaan alam negara Indonesia untuk menumbuhkan rasa ingintahu dan
                          perilaku cinta tanah air sebagai bentuk rasa syukur dalam praktik ajaran agama yang
                          dianutnya.
                       2.  Memahami pengaruh kondisi fisik terhadao kekayaan alam Indonesia.
                       3.  Memgetahui kekayaan alam di Indonesia terutama dalam hal flora dan faunanya untuk
                          meningkatkan rasa cinta tanah air.
                       4.  Menganalisis permasalahn yang berkaitan dengan flora dan fauna yang ad di Indonesia
                       5.  Memberikan sensasi berbeda saat belajar e-modul yang akan membuat peserta didik
                          ingin terus belajar di e-modul











































                                                                                                         6]]></page><page Index="7"><![CDATA[UNIT 1



                                     ALAM INDONESIAKU



















                       A. Letak Indonesia
                       Untuk mengetahui kondisi fisik Indonesia terlebih dahulu kita harus mengetahui letak/posisi
                       Indonesia sendiri. Letak Indonesia dapat dibedakan menjadi dua yaitu letak secara astronomis
                       dan geografis.

                       1.  Letak Indonesia secara Astronomis
                          Letak astronomis adalah letak suatu tempat dilihat dari posisi garis lintang dan garis bujur.
                          Garis lintang merupakan garis imajiner yang membentang horizontal melingkari bumi
                          sedangkan garis bujur merupakan garis imajiner yang melingkari bumi secara vertikal.
                          Garis lintang dan Bujur dibagi menjadi dua yaitu Garis Bujur Barat dan Garis Bujur Timur
                          yang dibatasi oleh Greenwich Mean Time. Letak astronomis Indonesia 6 LU 11 LS dan
                                                                                                  0
                                                                                          0
                                       0
                             0
                          95 BT – 141 BT.
                          Jika dilihat dari posisi astronomis,  Indonesia terletak dikawasan iklim tropis. Hal ini
                          membuat Indonesia selalu disinari matahari sepanjang tahun. Di Indonesia hanya terjadi
                          dua kali pergantian musim,  yaitu musim kemarau dan hujan. Negara  –  negara yang
                          memiliki iklim tropis pada umumnya dilimpahi kekayaan alam yang luar biasa. Curah
                          hujan tinggi akan membuat tanah menjadi subur dan flora yang sangat beraneka ragam.
                          Sedangkan berdasarkan garis bujur, maka Indonesia memiliki perbedaan waktu yang



                                                                                                         7]]></page><page Index="8"><![CDATA[dibagi menjadi tiga daerah waktu, yaitu Indonesia bagian timur (WIT), waktu Indonesia
                          bagian Tengah (WITA) dan waktu Indoensia bagian barat (WIB).

                       2.  Letak Indonesia secara geografis
























                                                           Sumber: http://www.ilmusiana.com/2015/08/letak-geograﬁs-wilayah-indonesia.html

                                              Gambar: Peta letak Geograﬁs Indonesia

                           Letak geografis ditentukan berdasarkan posisi nyata dibandingkan posisi daerah
                           lain. Indonesia terletak diantara dua benua yaitu Benua Asia dan Benua Australia.
                           Indonesia  juga  terletak  di  antara  dua  samudera,  yaitu  Samudera  Hindia  dan
                           Samudera  Pasifik.  Indonesia  berada  pada  posisi  silang  jalur  persimpangan  lalu
                           lintas  dunia.  Sehingga  sangat  setrategis  dan  penting  dalam  kaitannya  dengan
                           perekonomian negara Indonesia.






                                                                                                         8]]></page><page Index="9"><![CDATA[Letak Indonesia secara geografis


































               https://youtu.be/KQXCKbBqf70?si=tTOILvKXYPJ-Tfyk









                                                                                                         9]]></page><page Index="10"><![CDATA[Batas – batas wilayah Indonesia berdasarkan letak geografisnya adalah sebagai
                           berikut :

                          •  Sebelah Utara : Selat Malaka, Malaysia Timur, Laut Cina Selatan
                          •  Sebelah Selatan : Benua Australia, Timor Leste, dan Samudera Hindia
                          •  Sebelah Timur : Papua Nugini dan Samudera Pasifik
                          •  Sebelah Barat : Samudera Hindia



                       B. Iklim


                       Indonesia memiliki 3 iklimm yaitu iklim tropis, iklim lautan dan iklim muson (musim).

                       1.  Iklim Tropis
                          Indonesia terletak di sekitar garis khatulistiwa sehingga menyebabkan Indonesia beriklim
                          tropis yang bersifat panas. Hal ini juga menyebabkan Indonesia hanya memiliki dua
                          musim, yaitu musim kemarau dan musim penghujan. Namun Indonesia juga mengenal
                          musim pancaroba, yaitu musim diantara perubahan kedua musim tersebut.
                       2.  Iklim muson (musim0
                          Iklim jenis ini sangat dipengaruhi oleh angin musiman yang berubah-ubah Setiap periode
                          tertentu. Biasanya satu periode perubahan angin muson adalah 6 bulan. Iklim musim
                          terdiri atas dua jenis, yaitu angin musim barat daya
                           (Muson Barat) Dan angin musim timur laut (Muson Timur). Angin muson barat bertiup
                          sekitar  Oktober  hingga  April  yang  bersifat  basa  sehingga  mengakibatkan  wilayah
                          Indonesia mengalami musim hujan atau penghujan. Angin muson timur bertiup sekitar
                          April  hingga  Oktober  yang  bersifat  kering  yang  mengakibatkan  wilayah  Indonesia
                          mengalami musim kering atau kemarau.
                       3.  Iklim Laut
                          Indonesia  merupakan  negara  kepulauan  yang  memiliki  banyak  lautan  hal  ini
                          mengakibatkan banyak terjadi penguapan air laut sehingga udara yang menjadi lembab
                          dan curah hujan tinggi.









                                                                                                       10]]></page><page Index="11"><![CDATA[C. Kondisi Geologis

                                                                      Letak  geologis  adalah  Letak  suatu
                                                                      wilayah  dilihat  dari  jenis  keadaan
                                                                      batuan yang ada di permukaan bumi
                                                                      dan  jalur  pegunungan.  Secara
                                                                      geologis,   Indonesia    merupakan
                                                                      daerah  pertemuan  tiga  lempeng
                                                                      tektonik besar, Yaitu Lempeng Indo-
                                                                      Australia,  Eurasia  dan  lempeng
                                                                      Pasifik,  Lempeng  Indo_Australia
                                                                      bertumbuh di lepas Pantai Sumatera,
                                                                      Jawa dan
                                                                       Sumber:  MSN  Encarta  Encyclopedi  (Peta  Tektonik  dan
                        Gunung Berapi di Indonesia. Garis merah melambangkan batas antar lempeng tektonik)
                        Nusa Tenggara, sedangkan dengan pasifik diutara Irian dan Maluku Utara. Wilayah
                        Indonesia juga dilalui oleh dua jalur pegunungan muda yaitu pegunungan Mediterania

                        di sebelah barat dan pegunungan sirkum pasifik di sebelah timur.


                        Dengan adanya dua jalur pegunungan tersebut menyebabkan Indonesia banyak memiliki
                        gunung api yang aktif dan juga rawan terjadi gempa bumi. Selain itu, Indonesia terletak pada
                        tiga daerah dangkalan, Yaitu Dangkalan Sunda, Dangkalan Sahul, dan daerah laut peralihan
                        Australia asiatis. Dangkalan adalah dataran yang terdapat di dasar laut yang menghubungkan
                        suatu wilayah dengan daratan yang sangat luas (benua). Dangkalan Sunda adalah dataran di
                        dalam  laut  yang  menghubungkan  wilayah  Indonesia  bagian  barat  dengan  benua  Asia.
                        Sedangkan dangkalan Sahul adalah dataran di dalam laut yang menghubungkan Indonesia
                        bagian timur dengan benua Australia. Indonesia adalah negara yang memiliki banyak gunung
                        aktif,  Kerucut  (strato).  Banyaknya  gunung  api  ini  menyebabkan  wilayah  Indonesia
                        mempunyai  tanah  yang  subur  sehingga  Indonesia  kaya  akan  flora  dan  fauna.  Wilayah
                        Indonesia  dibagi  dalam  6  wilayah  kegempaan  berdasarkan  potensi  daerah  tersebut
                        mengalami gempa, yaitu :



                         1.  Wilayah 1 : Berarti daerah tersebut wilayah yang mempunyai potensi sangat rendah
                            untuk mengalami gempa. Meliputi Sebagian besar pulau Kalimantan, kecuali Kalimantan
                            Timur dan Sebagian Kalimantan Tengah.

                                                                                                       11]]></page><page Index="12"><![CDATA[2.  Wilayah  2  :  Berarti  daerah  tersebut  wilayah  yang  memiliki  potensi  rendah  untuk
                            mengalami gempa. Meliputi bagian timur pulau Kalimantan dan pulau Sulawesi bagian
                            Selatan, Pantai Timur Sumatera dan Pantai utara Jawa Timur dan Madura.
                         3.  Wilayah  3  :  Wilayah  yang  memiliki  potensi  sedang  untuk  mengalami  gempa  bumi.
                            Meliputi Pantai utara Pulau Jawa Timur, Pantai Timur Sumatera, Sulawesi Tenggara dan
                            bagian timur Halmahera.
                         4.  Wilayah 4 : Wilayah yang mempunyai potensi tinggi untuk mengalami gempa bumi.
                            Meliputi bagian Selatan pulau Jawa dan Maluku.
                         5.  Wilayah 5 : Wilayah yang memiliki potensi yang sangat tinggi untuk mengalami gempa
                            bumi meliputi Bali, Nusa Tenggara Barat, Sebagian Sumatera dan Irian Jaya.
                         6.  Wilayah 6 : Wilayah yang memiliki potensi paling tinggi untuk mengalami gempa bumi
                            meliputi bagian barat Pulau Sumatera, Nusa Tenggara Timur, Ambon dan Irian bagian
                            Tengah. Semakin beresiko kegempaan maka semakin rawan daerah tersebut terhadap
                            bahaya gempa.



                       D. Bentuk Rupa Bumi

                            Permukaan bumi pada dasarnya di bagi menjadi dua bentuk yaitu daratan dan
                            perperairan.  Bentuk  dari  perairan  ada  bermacam-macam  seperti  laut,  Sungai,
                            danau  dan  sebagainya.  Selain  perairan  daratan  juga  memiliki  bentuk  yang
                            beraneka ragam baik dari tinggi rendahnya maupun yang lainnya.
                            1.  Bentuk rupa bumi daratan
                               Gunung
                               Gunung  adalah  bentuk  muka  bumi  yang  menonjol  tinggi  ke  atas  seperti
                               kerucut  Karena  gunung  merupakan  tonjolan  maka  gunung  mempunyai
                               ketinggiannya  yang  lebih  tinggi  daripada  wilayah  daratan  yang  ada  di
                               sekitarnya ketinggian Gunung ini berkisar ratusan hingga ribuan meter di atas
                               permukaan air laut.















                                                                                                       12]]></page><page Index="13"><![CDATA[Sumber: https://ilmugeograﬁ.com/ilmu-bumi/gunung/gunung-
                                                                        tertinggi-di-indonesia
                                                       Gunung Kerinci
                               Gunung memiliki tiga bagian pokok yakni :
                                •  Puncak gunung yakni bagian atas dari gunung
                                •  Lereng gunung yakni bagian Tengah dari gunung yang berupa sisi miring
                                •  Kaki gunung yakni bagian bawah gunung yang biasanya sudah dijadikan
                                   tempat pemukiman Masyarakat

                                Pegunungan

                                pegunungan  mempunyai  nama  yang  mirip  dengan  gunung  bukan?  hal  ini
                                memang  pegunungan  merupakan  Kumpulan  dari  beberapa  gunung  yang
                                menyambung menjadi satu sehingga, di pegunungan ini kita akan menjumpai
                                banyak gunung.








                                                                                                       13]]></page><page Index="14"><![CDATA[Sumber : http://blog.umy.ac.id/deddysaputra/pegunungan-bukit-barisan-sumatra
                                                   Pegunungan Bukit Barisan
                            Namun  di  pegunungan,  kita  tidak  akan  menjumpai  gunung  aktif,  karena
                            pegunungan tidak mengalami erupsi. Pegunungan bisa terbentang Panjang hingga
                            ke wilayah lain. Pegunungan terjadi karena adanya proses lipatan dan patahan
                            yang disebabkan oleh tenaga dari bumi endogen. Pegunungan dibagi menjadi dua
                            jenis yaitu pegunungan tinggi dan juga pegunungan rendah.
                           a.  Pegunungan Bukit Barisan
                               Pegunungan  ini  adalah  yang  paling  terkenal  di  wilayah  barat  Indonesia.
                               Pegunungan ini membentang sepanjang 1.650 km dari utara ke Selatan pulau
                               Sumatera. Pegunungan Bukit Barisan melintas Provinsi Aceh hingga provinsi
                               Lampung dan seolah membelah Pulau Sumatera menjadi Sisi timur dan barat
                               dengan kondisi geologis yang berbeda.

                           b.  Pegunungan  Kapur Utara
                               Pegunungan kapur utara adalah pegunungan yang membentang di pesisir utara
                               Pulau Jawa pegunungan ini membentang melewati Pati Jawa Tengah hingga
                               Jawa Timur tepatnya di Kabupaten Lamongan pegunungan ini membentang
                               sekitar  50  km  dengan  rata-rata  ketinggian  Gunung  penyusunannya  adalah
                               sekitar 800 m dari permukaan laut.





                                                                                                       14]]></page><page Index="15"><![CDATA[c.  Pegunungan Menoreh
                               Pegunungan Menoreh adalah pegunungan yang  menjadi  batas alami  antara
                               Kabupaten Kulon Progo, Magelang dan Purworejo. Keindahan Pegunungan
                               Menoreh  sangat  terkenal  di  kalangan  pecinta  wisata,  khususnya  yang
                               mengagumi keindahan Candi Borobudur. Pegunungan Menoreh di kejauhan
                               terlihat membentuk seseorang yang sedang tidur.
                           d.  Pegunungan Meratus
                               Pegunungan  Meratus  merupakan  pegunungan  yang  terletak  di  provinsi
                               Kalimantan Selatan. Pegunungan ini membelah Provinsi Kalimantan Selatan
                               menjadi dua dan masih terus membujur hingga ke Provinsi Kalimantan Tengah
                               dan Kalimantan Timur.
                           e.  Pegunungan Jayawijaya
                               Pegunungan Jayawijaya merupakan barisan pegunungan yang ikut Menyusun
                               pegunungan  Maoke.  Puncak  tertinggi  dari  pegunungan  Jayawijaya  adalah
                               Puncak  Jaya  yang  memiliki  ketinggian  4.884  meter  dari  permukaan  laut.
                               Karena dipenuhi dengan gunung-gunung yang memiliki puncak tinggi, maka
                               Pegunungan Jayawijaya diakui sebagai pegunungan tertinggi di Indonesia.
                           f.  Pegunungan Barisan Sudirman
                               Pegunungan  barisan  Sudirman  adalah  pegunungan  yang  terletak  di  Papua.
                               Pegunungan ini membelah Papua menjadi dua dari arah Barat ke timur. Seperti
                               Pegunungan  Jayawijaya  pegunungan  ini  juga  dianggap  sebagai  penyusun
                               pegunungan maoke.
                           g.  Pegunungan Karst Bantimurung
                               Pegunungan  Karst  Bantimurung  merupakan  pegunungan  yang  terletak  di
                               provinsi Sulawesi Selatan. Tidak sama seperti pegunungan pada umumnya,
                               pegunungan  Karsa  Bantimurung  merupakan  suatu  pegunungan  kapur  yang
                               sangat  unik.  Pegunungan  ini  berlokasi  di  Taman  Nasional  Bantimurung
                               bulusara yang menyimpan Persona alam sangat cantik di antara tebing-tebing
                               yang terjal.














                                                                                                       15]]></page><page Index="16"><![CDATA[Perbukitan
                    https://youtu.be/vYtyN4jpbYQ?si=UHjpcguh24DNrAJ4
                                                                               Perbukitan  adalah  bentuk
                                                                               muka  bumi  yang  tinggi
                                                                               memanjang dan terdiri atas
                                                                               bukit-bukit         dengan
                                                                               ketinggian     antara   20
                                                                               sampai300            meter.
                                                                               Perbukitan  ini  menyerupai
                                                                               pegunungan, hanya tingkat
                                                                               ketinggiannya lebih rendah
                                                                               atau di bawah pegunungan.

                                                                               beberapa  contoh  Bukit

                                                                              ataupun  perbukitan  yaitu

                                                                          seperti Bukit Lebong (Bengkulu)

                        Bukit tinggi Sumatera dan Bukit Sumedang (Jawa Barat).

                                                                               https://youtu.be/2SUjudmbPOI?si=7Y_Tn2aguKkkRGDt
                        Dataran Tinggi
                        Dataran  tinggi  disebut
                        juga  plato  merupakan
                        tanah datar yang luas di
                        daerah  yang  tinggi.
                        Ketinggian  relief  ini
                        sekitar  200  sampai
                        1500  meter  di  atas
                        permukaan         laut.
                        Terbentuknya  dataran
                        tinggi  adalah  akibat
                        dari  hasil  erosi  dan
                        sedimentasi ataupun bekas
                        dari kaldera (kawah gunung api) luas yang tertimbun material gunung.

                        Beberapa dataran tinggi di Indonesia antara lain:

                         •  Dataran tinggi Gayo di Aceh
                         •  Dataran tinggi Dieng di Jawa Tengah

                         •  Dataran tinggi Malang di Jawa Timur

                                                                                                       16]]></page><page Index="17"><![CDATA[Dataran Rendah
                                                    https://youtu.be/pxsR0PVuN2A?si=Z0K4gwCprX5MBEcp
                        Dataran  rendah  adalah
                        bagian  dari  permukaan
                        bumi  yang  datar  dan
                        rendah dengan ketinggian
                        0  sampai  200  meter  di
                        atas   permukaan     laut
                        dataran  rendah  biasanya
                        tanahnya    subur    dan
                        merupakan          pusat
                        pemukiman     penduduk.
                        Contoh dataran rendah di

                        Indonesia antara lain :

                         •  Dataran rendah Surakarta
                         •  Dataran rendah Pantai utara Jawa
                         •  Dataran rendah Pantai Timur Sumatera.

                                                                         https://youtu.be/EhPYgRmkKTY?si=j51af_D2yTPFGW5c
                                                                               Lembah

                                                                               Selain   berupa    tonjolan
                                                                               selanjutnya  bentuk  relief
                                                                               permukaan  daratan  berupa
                                                                               cekungan atau dataran yang
                                                                               rendah salah satunya adalah
                                                                               lembah.            Lembah
                                                                               merupakan  dataran  rendah
                                                                               yang  berada  di  sekitar
                                                                               perbukitan             atau
                                                                              pegunungan.  Sela-sela  yang
                                                                           ada  di  kaki  perbukitan  atau
                        pegunungan ini disebut dengan lembah. Dengan kata lain Lembah merupakan dataran
                        rendah  yang  dikelilingi  oleh  perbukitan/pegunungan  atau  kaki  perbukitan  atau
                        pegunungan. Lembah banyak digunakan sebagai tempat pemukiman Masyarakat oleh


                                                                                                       17]]></page><page Index="18"><![CDATA[karena  mempunyai  ketinggian  yang  rendah  maka  udara  yang  ada  di  Lembah  ini
                        bersifat lebih hangat daripada di perbukitan yang wilayahnya lebih tinggi.

                        Contoh Lembah yang ada di Indonesia, antara lain :

                         •  Lembah Baliem (Papua)
                         •  Lembah Bada (Sulawesi Tengah)
                         •  Lembah Anai (Sumatera Barat)
                         •  Lembah Ngarai (Sumatera)


                         2.  Bentuk rupa bumi perairan
                            Danau
                            Danau adalah genangan air yang
                            sangat  luas  dan  dikelilingi  oleh
                            daratan  ada  dua  macam  danau
                            yaitu :
                            a.  Danau alami
                                Danau yang terbentuk karena
                                letusan   Gunung     Merapi
                                Danau alami yang bentuknya
                                kecil disebut dengan Sendang
                                                                      Sumber: https://www.pinterest.com/pin/342414377892408757/
                                atau Telaga. Contoh Danau alami di Indonesia adalah danau toba di Sumatera
                                Utara Danau ini memiliki ukuran Panjang sekitar 100 km lebar 30 km dan
                                kedalaman sekitar 505 meter.
                            b.  Danau buatan
                                Danau buatan disebut dengan bendungan atau waduk waduk dibuat dengan
                                membendung aliran Sungai contoh danau buatan di Indonesia adalah Waduk
                                Gajah Mungkur di Wonogiri Jawa Tengah.













                                                                                                       18]]></page><page Index="19"><![CDATA[Sungai

                               Sungai adalah aliran air
                              yang  besar  di  daratan
                              sungai  mengalir  dari
                              tempat  yang  tinggi  ke
                              tempat  yang  rendah
                              bagian-bagian   sungai
                              terdiri dari :

                              •  Hulu  :  merupakan
                                  bagian  awal  dari
                                  sebuah      Sungai
                                                                           Sumber: http://www.getborneo.com/susur-sungai-kahayan
                                  biasanya terletak di pegunungan
                              •  Hilir  :    Bagian  Sungai  yang  terakhir  yang  akhirnya  bagian  ini  akan
                                  mengantar Sungai ke bagian Muara laut
                              •  Muara :  Tempat berakhirnya aliran Sungai air Sungai biasanya bermuara
                                  di laut

                              Contoh Sungai yang ada di Indonesia adalah :

                              •  Sungai Brantas di Jawa Timur
                              •  Sungai Ciliwung di Jawa Barat
                              •  Sungai Kahayan di Kalimantan Tengah
                              •  Sungai Kapuas di Kalimantan Barat
                              •  Sungai Maraju di Sulawesi Tengah
                              •  Sungai Bian di Papua
                              •  Sungai Belawan di Sumatera Utara

                              •  Sungai Ampang di Nusa Tenggara Barat
                              •  Sungai marikrubu di Maluku















                                                                                                       19]]></page><page Index="20"><![CDATA[Lautan

                              Lautan adalah daerah perairan
                              yang sangat luas wilayah lautan
                              terdiri Samudra, laut, selat, teluk,
                              tanjung dan palung. Penjelasan
                              dari masing-masing wilayah
                              lautan tersebut adalah sebagai
                              berikut :
                                                                  https://cdn.idntimes.com/content-images/community/2018/10/white-sand-beach
                              a.  Samudra
                                 Lautan yang sangat luas dan dalam misalnya Samudra Pasifik Samudra
                                 Hindia dan Samudra Atlantik
                              b.  Laut
                                 Laut adalah perairan yang sangat luas dan dalam berhubungan dengan
                                 Samudra misalnya Laut Jawa (utara Pulau Jawa), Laut Banda (selatan
                                 Pulau Seram) dan laut Sulawesi (utara Pulau Sulawesi)
                              c.  Selat
                                 Selat adalah laut sempit di antara dua pulau misalnya Selat Madura (di
                                 antara pulau Madura dan pulau Jawa) Selat Bali (di antara pulau Bali dan
                                 pulau Jawa) dan Selat Sunda (di antara pulau Jawa dan pulau Sumatera).
                              d.  Teluk
                                 Teluk adalah lautan yang menjorok ke daratan contoh telu di Indonesia
                                 adalah Teluk Cendrawasih di Papua Teluk Tomini di Sulawesi dan Teluk
                                 Bone di Sulawesi.
                              e.  Tanjung
                                 Tanjung adalah daratan yang menjorok ke laut contoh Tanjung di
                                 Indonesia antara Tanjung Puting (Kalimantan Tengah) Tanjung Priok (DKI
                                 Jakarta) Tanjung Ringgit (Nusa Tenggara Barat) dan Tanjung Bakung
                                 (Bali).
                              f.  Palung
                                 Palung adalah jurang yang dalam di dasar laut missal Palung Jawa








                                                                                                       20]]></page><page Index="21"><![CDATA[DISKUSIKANLAH




                       Coba kalian identifikasi Bagaimana bentuk muka bumi di daerah kalian dan bagaimana
                      aktivitas penduduk setempat?


                      Lahan


                            Lahan yang dimaksud di sini adalah kondisi tanah jenis tanah akan berpengaruh
                            pada  kesuburan  tanah  letak  geografis  dan  astronomis  di  Indonesia  memiliki
                            pengaruh yang sangat penting dalam membentuk berbagai macam tanah berikut
                            ini penjelasan mengenai beberapa jenis tanah karakteristik serta persebarannya di
                            Indonesia.
                            1.  Tanah Alluvial
                               Tanah  alluvial  merupakan  jenis
                               tanah  yang  terjadi  karena
                               endapan  lumpur  biasanya  yang
                               terbawa  karena  aliran  Sungai.
                               Tanah ini biasanya ditemukan di
                               bagian hilir karena di bawah dari
                               hulu.   Tanah     ini   biasanya
                               berwarna coklat hingga kelabu.
                               Karakteristik Tanah ini sangat   Sumber : http://www.pengertianilmu.com/2015/08/pengertian-el-nino-dan-la-nina.html
                               cocok untuk pertanian baik pertanian padi maupun palawijaya seperti jagung
                               tembakau dan jenis tanah lainnya karena teksturnya yang lembut dan mudah
                               digarap  sehingga  tidak  perlu  menentukan  kerja  yang  keras  untuk
                               mencangkulnya.
                               Persebaran tanah ini banyak tersebar di Indonesia dari Sumatera Kalimantan
                               Sulawesi Papua dan Jawa




                                                                                                       21]]></page><page Index="22"><![CDATA[2.  Tanah Andosol
                               Tanah  andosol  merupakan
                               salah  satu  jenis  tanah
                               vulkanik       di     mana
                               terbentuknya karena adanya
                               proses  vulkanisme  pada
                               gunung  berapi.  Tanah  ini
                               sangat subur dan baik untuk
                               tanaman.
                               Karakteristik  warna  dari
                               tanah     andosol     coklat
                               keabuan  Tanah  ini  sangat          Sumber : https://www.satujam.com/tanah-andosol/Tanah Aluvial
                               kaya dengan mineral, unsur hara, air dan mineral sehingga sangat baik untuk
                               tanaman. Tanah ini sangat cocok untuk segala jenis tanaman yang ada di dunia
                               persebaran  tanah  andosol  biasanya  terdapat  di  daerah  yang  dekat  dengan
                               gunung berapi.
                               Persebaran di Indonesia sendiri yang merupakan daerah cincin api banyak
                               terdapat  tanah  andosol  seperti  di  daerah  Jawa,  Bali,  Sumatera  dan  Nusa
                               Tenggara.
                            3.  Tanah Entisol
                               Tanah  entisol  merupakan
                               saudara dari tanah andosol
                               namun             biasanya
                               merupakan pelapukan dari
                               material  yang  dikeluarkan
                               oleh letusan gunung berapi
                               seperti  debu,  pasir,  lahar
                               dan lapilli.
                               Karakteristik  Tanah  ini
                               juga  sangat  subur  dan            Sumber : https://ilmugeograﬁ.com/ilmu-bumi/tanah/tanah-entisol
                               merupakan tipe tanah yang masih muda. Tanah ini biasanya ditemukan tidak
                               jauh dari area gunung berapi bisa berupa permukaan tanah tipis yang belum
                               memiliki lapisan tanah dan berupa gundukan pasir seperti yang ada di Pantai
                               Parangtritis Yogyakarta.





                                                                                                       22]]></page><page Index="23"><![CDATA[Persebaran  Tanah  entisol  ini  biasanya  terdapat  di  sekitar  gunung  berapi
                               seperti  di  pantai  Parangtritis  Yogyakarta  dan  daerah  Jawa  lainnya  yang
                               memiliki gunung berapi.
                            4.  Tanah Grumusol
                               Tanah          grumusol
                               terbentuk dari pelapukan
                               batuan  kapur  dan  tufa
                               vulkanik      kandungan
                               organic  di  dalamnya
                               rendah     karena    dari
                               batuan  kapur  Jadi  tanah
                               ini tidak subur dan tidak
                               cocok  untuk  ditanami
                               tanaman.                           Sumber : https://ilmugeograﬁ.com/ilmu-bumi/tanah/tanah-grumusol
                               Karakteristik Tekstur tanahnya kering dan mudah pecah terutama saat musim
                               kemarau  dan  memiliki warna  hitam. Tingkat  keasaman  (Ph)  yang  dimiliki
                               Netral hingga bersifat basa (alkalis). Tanah ini biasanya berada di permukaan
                               yang tidak lebih dari 300 meter dari permukaan laut dan memiliki bentuk
                               topografi  datar  hingga  bergelombang.  Perubahan  suhu  pada  daerah  yang
                               terdapat tanah grumusol sangat nyata Ketika panas dan hujan.
                               Persebaran  persebarannya  di  Indonesia  seperti  di  Jawa  Tengah  (Demak
                               Jepara Pati Rembang) Jawa Timur (Ngawi Madiun) dan Nusa Tenggara Timur.
                               karena teksturnya yang kering maka akan bagus jika ditanami vegetasi kuat
                               seperti kayu jati.













                                                                                                       23]]></page><page Index="24"><![CDATA[5.  Tanah Humus
                               Tanah  humus  merupakan
                               Tanah yang terbentuk dari
                               pelapukan         tumbuh-
                               tumbuhan      mengandung
                               banyak  unsur  hara  dan
                               mineral dan sangat subur.
                               Karakteristik        tanah
                               humus  sangat  baik  untuk
                               melakukan  cocok  tanam
                               karena kandungannya yang                 Sumber : https://hidupsimpel.com/ciri-ciri-tanah/
                               sangat  subur  dan  baik  untuk  tanaman. Tanah  ini  memiliki  unsur  hara  dan
                               mineral  yang  banyak  karena  pelapukan  tumbuhan  hingga  warnanya  agak
                               kehitam-hitaman.
                               Persebaran  tanah  ini  terdapat  di  daerah  yang  ada  banyak  hutan.
                               Persebarannya di Indonesia meliputi daerah Sumatera Kalimantan Jawa Papua
                               dan Sebagian wilayah dari Sulawesi.
                            6.  Tanah Kapur
                               Seperti  dengan  Namanya
                               tanah  kapur  berasal  dari
                               batuan      kapur     yang
                               mengalami pelapukan.
                               Karakteristik       karena
                               terbentuk dari tanah kapur
                               maka  bisa  disimpulkan
                               bahwa  Tanah  ini  tidak
                               subur  dan  tidak  bisa
                               ditanami  tanaman  yang              Sumber : https://ilmugeograﬁ.com/ilmu-bumi/tanah/tanah-grumusol
                               membutuhkan banyak air. Tanah kapur banyak ditanami oleh pohon yang kuat
                               dan tanah lama tahan lama seperti pohon jati dan pohon keras lainnya.
                               Persebaran tanah kapur tersebar di daerah yang kering seperti di Gunung
                               Kidul Yogyakarta, dan di daerah pegunungan kapur seperti Jawa Tengah, Jawa
                               Barat, dan Nusa Tenggara Timur.




                                                                                                       24]]></page><page Index="25"><![CDATA[7.  Tanah Latasol
                               Jenis tanah ini juga salah satu yang terdapat di Indonesia Tanah ini terbentuk
                               dari pelapukan batuan sedimen dan metamorf.
                               Karakteristik ciri-ciri dari tanah latosol adalah warnanya yang merah hingga
                               kuning, teksturnya lempung dan memiliki pelapisan-lapisan tanah persebaran
                               tanah  litosol  ini  berada  di  daerah  yang  memiliki  curah  hujan  tinggi  dan
                               kelembaban yang tinggi pula serta pada ketinggian berkisar pada 300 sampai
                               1000  meter  dari  permukaan  laut.  Tanah  latosol  tidak  terlalu  subur  karena
                               mengandung zat besi dan aluminium.
                               Persebaran  persebaran  tanah  latosol  di  daerah  Sulawesi,  Lampung,
                               Kalimantan timur dan barat Bali serta Papua.























                                                     Sumber : https://hidupsimpel.com/jenis-jenis-tanah/









                                                                                                       25]]></page><page Index="26"><![CDATA[Penugasan 1


                   1.  Carilah informasi tentang kondisi tanah di lingkungan sekitar kalian kemudian
                       identifikasi pengaruh kondisi tanah tersebut terhadap aktivitas ekonomi penduduk
                       setempat!















                                            Penugasan 2





                   2.  Apa sajakah potensi bencana di daerah kalian dan bagaimana Upaya penduduknya
                       dalam meminimalisir dampak dari bencana tersebut!



                                         Ini winginya

                                     tarik mampir ini

                                     tapi kan aku ono


                                           acara sore

                                         sunatan sore


                                     nggak iso malem                                                   26]]></page><page Index="27"><![CDATA[Latihan 1








                                                    tekan tombol


                                                            QUIZ




                                                     di bawah ini


























                                                                                                       27]]></page><page Index="28"><![CDATA[UNIT 2




                           FLORA DAN FAUNA INDONESIA





















                       A. Jenis – jenis Sumber Daya Alam

                       Sumber daya alam yang ada di bumi ini dibagi menjadi 3 (tiga) jenis yaitu sumber daya alam
                       yang dapat diperbaharui, tidak dapat diperbaharui, serta sumber daya alam yang jumlahnya
                       tidak terbatas berikut penjelasan dari ketiga jenis sumber daya alam tersebut.

                       a.  Sumber daya alam yang dapat diperbarui
                          Sumber daya alam yang dapat diperbaharui adalah sumber daya alam yang tidak akan
                          habis meskipun terus-menerus digunakan atau dengan kata lain sumber daya alam dapat
                          didaur ulang, tumbuh atau dapat dibuat kembali. Contohnya adalah tumbuhan serta
                          hewan. Tumbuhan serta hewan dapat berkembang biak jadi tidak akan habis meskipun
                          digunakan secara terus-menerus.

                       b.  Sumber daya alam yang tidak dapat diperbaharui
                          Sumber daya alam yang tidak dapat diperbaharui adalah sumber daya alam yang dapat
                          habis jika digunakan secara terus-menerus. Hal ini dikarenakan proses pembuatan


                                                                                                       28]]></page><page Index="29"><![CDATA[Kembali membutuhkannya waktu yang lama (berjuta-juta tahun). Contohnya adalah
                          bahan tambang (emas perak minyak bumi Batubara marmer intan dan sebagainya).
                       c.  Sumber daya alam yang jumlahnya tidak terbatas
                          Sumber daya alam jenis ini adalah sumber daya alam yang jumlahnya tidak terbatas di
                          bumi ini contohnya adalah air udara angin serta Cahaya matahari.

                          Untuk potensi alam yang ada di Indonesia kita akan mempelajari tentang potensi flora
                          serta faunanya berikut penjelasannya



                         B.  Flora dan Fauna di Indonesia


                           Flora dan fauna di Indonesia dikelompokkan menjadi tiga wilayah, yaitu wilayah asia
                           (asiatis)  wilayah  peralihan  dan  wilayah  yang  mendapatkan  pengaruh  dari  Australia
                           (australis).  Wilayah  asiatis  dengan  wilayah  peralihan  dibatasi  oleh  garis  Wallace,
                           sedangkan antara wilayah peralihan dengan wilayah australis dibatasi oleh garis Webber.
                           Indonesia  memiliki  beraneka  ragam  jenis  tumbuhan  iklim  memiliki  pengaruh  yang
                           sangat besar, terutama curah hujan dan suhu udara jenis-jenis flora flora di Indonesia
                           antara lain:
                           1.  Hutan hujan tropis
                              Hutan  ini  merupakan  hutan  rimba
                              yang  lebat  hutan  hujan  tropis  juga
                              disebut  sebagai  hutan  heterogen
                              karena  ditumbuhi  beraneka  ragam
                              tumbuhan.  Jenis  hutan  ini  banyak
                              ditemukan  di  Pulau  Sumatera
                              Kalimantan  dan  Papua  cirinya
                              adalah:
                              a.  Pohonnya besar tinggi dan rapat
                                                                               https://www.google.com/search?q=hutan+hujan+tropis&rlz
                              b.  Berdaun lebar dan menghijau sepanjang tahun
                              c.  Keadaan di dalam hutan gelap
                              d.  Banyak tumbuhan menjalar seperti seperti rotan dan anggrek








                                                                                                       29]]></page><page Index="30"><![CDATA[2.  Hutan musim
                              Jenis  ini  sering  disebut  hutan
                              homogen  karena  tumbuhannya
                              Terdiri  atas  satu  jenis  tanaman.
                              Jenis hutan ini banyak terdapat di
                              Jawa  Tengah  Jawa  Timur  dan
                              Nusa  Tenggara  Barat  ciri  hutan
                              ini adalah:
                              a.  Pepohonan tidak terlalu tinggi
                                  dengan  jarak  tidak  terlalu
                                  rapat                             https://id.wikipedia.org/wiki/Hutan_musim
                              b.  Umumnya terdiri dari satu pohon misalnya Jati
                              c.  Hutan dan menghijau di musim penghujan dan meranggas pada kemarau
                              d.  Pada bagian dasar hutan Semak masih bisa tumbuh
                           3.  Stepa
                              Stepa  merupakan  lahan  yang  ditumbuhi
                              dengan rumput-rumput tanpa pepohonan.
                              Jenis  padang  rumput  banyak  terdapat  di
                              daerah  yang  curah  hujan  sedikit  dan
                              mengalami  kemarau  cukup  Panjang.  Di
                              Indonesia  stepa  banyak  terdapat  di
                              Sumbawa Flores dan Timor.
                           4.  Sabana
                                                                       Sumber: http://stepaneper.blogspot.co.id/2011/04/tentang-stepa.html
                              Sabana memiliki ciri padang rumput yang
                              luas  diselingi  pohon-pohon  atau  Semak-
                              semak di sekitarnya. Di daerah ini memiliki
                              kemarau  panjang  dan  bersuhu  panas.  Di
                              Indonesia  Sabana  terdapat  di  Nusa
                              Tenggara,  Madura  dan  di  dataran  tinggi
                              gayo Aceh. Wilayah Sabana cocok untuk
                              usaha peternakan.                        Sumber: https://ilmugeograﬁ.com/ilmu-bumi/hutan/ciri-ciri-hutan-sabana






                                                                                                       30]]></page><page Index="31"><![CDATA[5.  Hutan bakau atau mangrove
                              Tumbuh di daerah Pantai yang
                              berlumpur,  pohon-pohon  ini
                              memiliki  akar  yang  mampu
                              menahan hantaman ombak laut
                              sehingga  mengurangi  dampak
                              abrasi  atau  erosi  oleh  air  laut.
                              Hutan  ini  banyak  tumbuh  di
                              dataran rendah dan pantai yang
                              banyak lumpurnya.                Sumber: https://ilmugeografi .com/ilmu-bumi/hutan/ciri-ciri-hutan-mangrov
                           6.  Padang lumut
                              Terjadi  karena  pengaruh
                              cuaca  dingin  daerah  yang
                              dingin  biasanya  terdapat  di
                              puncak-puncak  gunung.  Di
                              Indonesia  padang  lumut
                              dapat  dijumpai  di  Puncak
                              Jayawijaya.


                                                        •   https://pixnio.com/nature-landscapes/forest/wood-leaf-tree-nature-landscape-moss-fores
                              Berdasarkan faktor geologi jenis flora di Indonesia
                              dapat dibedakan sebagai berikut:
                              1.  Flora  di  Paparan  Sunda  (Indonesia  bagian
                                  barat)
                              a.  Flora di Sumatera terdiri atas

                                      •  Ora  endemic  seperti  bunga  Rafflesia
                                         Arnoldi                                https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Raffl esia_arnoldii_Bengkulu
                                      •  Flora di Pantai Timur terdiri atas mangrove
                                         dan Rawa gambut
                                      •  Flora di Pantai barat terdiri atas meranti kemuning, rawa gambut, hutan
                                         rawa dan rotan.






                                                                                                       31]]></page><page Index="32"><![CDATA[b.  Flora di Kalimantan
                                  Terdapat kesamaan dengan flora di Sumatera yaitu hutan hujan tropis, hutan
                                  gambut dan hutan mangrove.





















                                                                                 sumber: http://www.bisnis-papua.com
                                   sumber: https://www.republika.co.id/berita/nasional/daerah


                              2.  Flora di Paparan Sahul (Indonesia bagian timur)
                                  Flora di daerah ini terdiri atas hutan tropis hutan sagu hutan nipah dan hutan
                                  mangrove.
                              3.  Flora di daerah Peralihan
                                  Terletak  di  Sulawesi  dan  daerah  sekitarnya  terdiri  dari  hutan  hujan  tropis
                                  tumbuhan mangrove dan nipah.


















                                                                                                       32]]></page><page Index="33"><![CDATA[C. Persebaran Fauna di Indonesia



















                                                                               https://geogreenphy.ﬁles.wordpress.com/2015/09/11.jpg
                       Persebaran fauna di Indonesia dibagi menjadi 3 bagian yaitu:

                      1.  Fauna tipe Indonesia Barat (Asiatis)
                           Fauna  di  daerah  barat  menyerupai  daratan  Asia
                           persebaran  fauna  meliputi  Sumatera,  Jawa,  Bali,
                           Kalimantan  hingga  Selat  Makassar  dan  Selat
                           Lombok.  Kebanyakan  Binatang  asiatis  memiliki
                           ukuran  yang  besar  dan  terdiri  dari  Binatang
                           menyusui Binatang jenis asiatis biasanya berbulu
                           tidak indah. Contoh dari fauna asiatis adalah:
                                                                                  sumber: http://www.mongabay.co.id
                           •  Harimau di Jawa Madura dan Bali
                           •  Beruang    terdapat   di   Sumatera   dan
                               Kalimantan
                           •  Gajah terdapat di Sumatera
                           •  Badak terdapat di Sumatera
                           •  Banteng terdapat di Jawa dan Kalimantan
                           •  Jenis-jenis kera di Kalimantan dan Sumatera
                                                                                 sumber: https://medanmerdeka.com/








                                                                                                       33]]></page><page Index="34"><![CDATA[2.  Fauna Tipe Indonesia Timur (Australis)
                           Fauna  bagian  timur  meliputi  daerah  Papua
                           Kepulauan  Aru  dan  beberapa  pulau  di
                           sekitarnya.  Ciri  dari  fauna  Australis  adalah
                           jenis  mamalia  berukuran  kecil,  banyak
                           terdapat  burung  berbulu  indah  dan  Hewan
                           berkantung.  Binatang  di  daerah  australis
                           mendapatkan  pengaruh  dari  Australia
                           contohnya sebagai berikut:
                           •  Kanguru pohon
                           •  Musang berkantong                               Sumber:http://nasional.republika.co.id/
                           •  Burung kasuari
                           •  Burung cendrawasih
                      3.  Fauna Tipe Indonesia Tengah (Peralihan)
                           Jenis fauna di daerah peralihan
                           memiliki  ciri  khas  tersendiri
                           yang  berbeda  dengan  fauna  di
                           daerah asiatis maupun australis.
                           Jenis  fauna  peralihan  terdapat
                           di  Sulawesi  Maluku  dan  Nusa
                           Tenggara    contoh     fauna
                           peralihan antara lain:
                           •  Komodo
                           •  Anoa
                           •  Babi rusa                                 sumber: https://www.remotelands.com/travelogues/
                           •  Burung maleo


















                                            sumber: http://www.mongabay.co.id/

                                                                                                       34]]></page><page Index="35"><![CDATA[Penugasan 1




                   1.  Identifikasi jenis-jenis flora yang ada di daerah kalian dan klasifikasikan jenis
                       fauna tersebut masuk ke dalam tipe yang mana!

                       Tujuan
                       Dengan adanya penugasan ini diharapkanPeserta didik:
                       •  Dapat mengetahui jenis-jenis flora yang ada di daerahnya
                       •  Dapat mengklasifikasikan flora

                       Media

                       •  Uraian unit 2 “flora dan fauna Indonesia”

                       Langkah-langkah kegiatan:

                       •  Membaca uraian unit 2 tentang flora dan fauna di Indonesia
                       •  Mengamati  daerah  sekitar  tempat  tinggal  hasil  pengamatan  diklasifikasikan
                           menurut karakteristiknya membuat
                       •  Hasil klasifikasi dan disajikan dengan menarik
                       •  Diskusikan dengan tutor atas hasil penugasan anda




                 Penugasan 2




                   2.  Penjualan satwa langka terbesar di Asia Tenggara adalah di Indonesia Bagaimana
                       pendapat kalian terhadap pernyataan di atas!

                       Tujuan
                       Dengan adanya penugasan ini diharapkanPeserta didik:
                       •  Dapat meningkatkan kepedulian terhadap flora dan fauna yang dilindungi



                                                                                                       35]]></page><page Index="36"><![CDATA[Media

                       •  Kertas folio untuk menuliskan hasil analisis

                       Langkah-langkah kegiatan:

                       •  Mencari berita terkait penjualan satwa langka terbesar di Asia Tenggara dari media
                           cetak atau internet
                       •  Membaca berita atau artikel sumber yang diperoleh
                       •  Menganalisis berita atau artikel dengan menggunakan Bahasa sendiri
                       •  Membaca uraian unit 2 tentang flora dan fauna di Indonesia untuk memperkuat
                           hasil analisis
                       •  Diskusikan dengan tutor atas hasil analisis anda




                   Penugasan 3



                   3.  Silakan kalian identifikasi Apakah di daerah Kalian juga ada perdagangan illegal
                       satwa langka yang dilindungi?
                       Diskusikan mengapa flora dan fauna di  Indonesia  bagian barat dan teknologi
                       bagian timur tidak memiliki ciri yang sama?

                       Tujuan
                       Dengan adanya penugasan ini diharapkanPeserta didik:
                       •  Dapat  meningkatkan  kemampuan  menganalisis  permasalahan  mengenai
                           perdagangan illegal satwa langka dan analisis perbedaan persebaran flora dan fauna
                           di Indonesia.Sinten ya

                       Media

                       •  Kertas folio untuk menuliskan hasil analisis

                       Langkah-langkah kegiatan:

                       •  Membaca uraian unit 2
                       •  Mencari  berita  di  daerah  Anda  terkait  kasus  perdagangan  satwa  langka  yang
                           dilindungi
                       •  Analisis berita itu Mengapa terjadi kasus tersebut dan penyebabnya

                                                                                                       36]]></page><page Index="37"><![CDATA[•  Laporkan hasil analisis dengan ditulis kertas
                       •  Hasil  analisis  diskusikan  dengan  teman  di  kelompok  belajar  atau  diskusikan
                           dengan tutor







                         Latihan 2






                                                                    tekan tombol


                                                                           QUIZ




                                                                     di bawah ini



























                                                                                                       37]]></page><page Index="38"><![CDATA[Rangkuman

                                                                                              0
                                                                                    0
                                                                 0
                          •  letak Astronomis Indonesia adalah 6 LU–11  0   LS dan 95 BT – 141 BT
                          •  Indonesia terletak  diantara dua benua yaitu benua Asia dan Benua Australia
                              Indonesia juga terletak diantara dua Samudra Samudra Hindia dan Samudra
                              Pasifik
                          •  Indonesia letak di sekitar garis khatulistiwa sehingga menyebabkan Indonesia
                              beriklim tropis dan bersifat panas
                          •  Secara geologis Indonesia merupakan daerah pertemuan  3 lempeng tektonik
                              besar yaitu lempeng Indo-Australia, Eurasia dan lempeng Pasifik
                          •  Bentuk rupa bumi berupa gunung, pegunungan, dataran tinggi, dataran rendah,
                              Lembah, danau, Sungai, lautan, teluk, tanjung, selat
                          •  Sumber daya alam yang dapat diperbaharui adalah sumber daya alam yang tidak
                              akan habis meskipun terus-menerus digunakan atau dengan kata lain sumber
                              daya alam yang dapat didaur ulang tumbuh atau dapat dibuat Kembali
                          •  Flora dan fauna di Indonesia dikelompokkan menjadi tiga daerah yaitu daerah
                              (asiatis) daerah peralihan dan daerah yang mendapatkan pengaruh dari Australia
                              (australis)  antara  asiatis  dengan  peralihan  dibatasi  garis  Wallace  sedangkan
                              antara peralihan dengan australis dipisahkan dengan garis Webber





















                                                                                                       38]]></page><page Index="39"><![CDATA[UJI KOMPETENSI











                                                             tekan tombol



                                                                    QUIZ




                                                              di bawah ini









































                                                                                                       39]]></page><page Index="40"><![CDATA[DAFTAR PUSTAKA


                    HakCipta©2017padaKementerianPendidikandanKebudayaan DilindungiUndang-Undang

                    Ilmu Pengetahuan Sosial (IPS) Paket B Tingkatan III Modul Tema 1:IndonesiaKaya
                    Penulis:Dhyana AinurAmalia, M.Pd.;IraPurwaningsih,S.Pd.

                    Diterbitkan oleh: Direktorat Pembinaan Pendidikan Keaksaraan dan Kesetaraan- Ditjen Pendidikan Anak Usia Dini dan Pendidikan
                    Masyarakat-Kementerian Pendidikan dan Kebudayaan,2018iv+36hlm+illustrasi+foto;21x28,5cm
                    http://www.ilmusiana.com/2015/08/letak-geografis-wilayah-indonesia.html diaksespadatanggal10Oktober2017pukul10.30.
                    MSN Encarta Encyclopedia diakses tanggal 10 Oktober 2017 pukul 11.00 WIB

                    https://ilmugeograﬁ.com/ilmu-bumi/gunung/gunung-tertinggi-di-indonesia diaksestanggal10Oktober2017pukul11.15WIB
                    http://blog.umy.ac.id/deddysaputra/pegunungan-bukit-barisan-sumatra/ diaksestanggal10Oktober2017pukul11.25WIB
                    https://paketwisatatourdieng.com/dataran-tinggi-dieng/ diaksestanggal10Oktober2017pukul11.23WIB

                    https://id.wikipedia.org/wiki/Berkas:Dataran_rendah.jpg diaksestanggal10Oktober2017pukul11.35WIB
                    http://reyginawisataindonesia.blogspot.com/2016/10/10-leb-ah-terindah-di-dunia-yang   dapat-Anda-nikmati.html   diakdiaksesses
                    tanggal 10 Oktober 2017 pukul 11.39 WIB

                    https://www.pinterest.com/pin/342414377892408757/ diaksestanggal10Oktober2017pukul11.40WIB
                    http://www.getborneo.com/susur-sungai-kahayan/ diaksestanggal10Oktober2017pukul11.53WIB
                    https://travel.tempo.co/read/743353/gelombang-tinggi-di-laut-jawa-bmkg-minta-nelayan
                    waspadadiaksestanggal10Oktober2017pukul12.03WIB
                    https://id.wikipedia.org/wiki/Teluk_Hanauma diaksestanggal10Oktober2017pukul11.23WIB
                    http://www.lombokgilis.com/object-wisata-lombok-gilis/164-tanjungringgit-lombok.html
                    diaksestanggal10Oktober2017pukul11.17WIB
                    Kementerian Pendidikan dan Kebudayaan. 2016. Peraturan Menteri Pendidikan dam Kebudayaan No24 tahun 2016 tentang Kompetensi
                    Intidan Kompetensi Dasa Pelajaran pada Kurikulum 2013 pada Pendidikan Dasardan Pendidikan Menengah.

                    https://ilmugeograﬁ.com/ilmu-bumi/geomorfologi/bentuk-bentuk-mukabumi diakses tanggal 14 Oktober 2017 pukul13.45
                    https://www.klipartz.com/id/sticker-png-pqwbv#google_vignette  https://www.pngegg.com/id/png-yrnld  diakses  tanggal  02  Juli  2024
                    pukul 09.00WIB
                    https://youtu.be/KQXCKbBqf70?si=tTOILvKXYPJ-Tfyk

                    https://youtu.be/vYtyN4jpbYQ?si=UHjpcguh24DNrAJ4
                    https://youtu.be/2SUjudmbPOI?si=7Y_Tn2aguKkkRGDt

                    https://youtu.be/pxsR0PVuN2A?si=Z0K4gwCprX5MBEcp
                    https://youtu.be/EhPYgRmkKTY?si=j51af_D2yTPFGW5c
                    diakses tanggal 04 Juli 2024 pukul 11.00WIB

                                                                                                       40]]></page></pages></Search>